## Языки разработки программного обеспечения

Покоев Алексей, группа 144

http://wiki.cs.hse.ru/ЯРПО

##### Домашние задания:

###### [ДЗ1](https://bitbucket.org/powerleks/proglangs/src/34e8fe58c9b33517e6311ee236e6d2ca17013991/hw1/?at=master) ##

**Описание**:

Необходимо реализовать Си-библиотеку для создания объектов "Кнопка", "Окно", "Надпись" с использованием объектно-ориентированного GUI-фреймворка Qt. Для этой библиотеки реализовать оболочку для Python3.

Для тестов на языке Си можно предполагать использование стандарта не ниже ISO/IEC 9899:1999 (опция компилятора gcc -std=c99).
Запрещено использование как готовых решений (PyQt, PySide), так и сторонних инструментов или библиотек для генерации Python-оболочек, например Boost.Python или SIP.

Критерии оценивания (жирным выделено то, что реализовано):

* **0.4 балла** - реализовать Си-библиотеку, в которой объявлены Си-структуры и функции, позволяющие создать окно с кнопкой и надписью; должна быть предусмотрена возможность узнать имя класса для созданного объекта

* **0.5 балла** - предусмотрена возможность задания Си-функций в качестве обработчика события "кнопка нажата"; проект использует систему сборки CMake

* 0.6 балла - реализован Python-модуль с функциями, эквивалентными в Си-библиотеке; можно использовать целые числа в Python в качестве указателей на внутренние объекты

* 0.7 балла - для реализации Python-модуля не используется модуль ctypes

* 0.8 балла - реализована объектно-ориентированная модель работы с компонентами; можно использовать частичную реализацию библиотеки на Python

* 0.9 балла - реализована возможность использования Python-функций в качестве обработчика события "кнопка нажата"

* 1.0 балл [две предпоследние строки в test5.py] - удаление Python-объектов приводит к аккуратному удалению соответствующих С++-структур

###### [ДЗ2](https://bitbucket.org/powerleks/proglangs/src/9a76272a73576a2fc2ef0b5c9ef7fbad2b33428d/hw2/?at=master)

**Описание**:

Реализовать браузерную (front-end) часть приложения "Электронные таблицы" с возможностью вычисления выражений.

Таблица имеет фиксированный размер 26 столбцов x 20 строк, столбцы нумеруются латинскими буквами от 'A' до 'Z', строки нумеруются от 1 до 20. Ячейки таблицы могут содержать: числа в десятичной записи, строки (текст) и формулы. Формулы начинаются с символа '=', и их синтаксис эквивалентен Google-Таблицам.

В ячейках, содержащих формулы, должны отображаться вычисленные значения формул, которые могут содержать арифметические выражения, ссылки на другие ячейки, и вызовы функций. Достаточно реализовать поддержку трех функций: ABS, SIN, LEN.

Приложение не использует никакого взаимодействия с сервером, - он используется только для выдачи статического контента.

Критерии оценивания (жирным выделено то, что реализовано):
* **0.3 балла**. Реализована электронная таблица с возможностью редактирования значений.

* **0.4 балла**. Реализовано вычисление формул, содержащих арифметические выражения. Допускается использование встроенной функции eval.

* **0.5 балла**. При вычислении формул возможно использование значений других ячеек таблицы и функций.

* **0.8 балла**. Реализован синтаксический и семантический разбор формул, а также и их вычисление как обход синтаксического дерева разбора. Использование возможностей интерпретатора JavaScript (функция eval) запрещено.

* **0.9 балла**. Реализован контроль ошибок в формулах: непарные скобки, лишний оператор (или отсутствие одного из операндов), неверное имя ячейки или функции.
* **+0.1 балла**. Реализована возможность сохранения таблицы в локальное хранилище браузера и ее восстановление при перезагрузке страницы.

* +0.2 балла. Реализация приложения для выполнения браузером на языке программирования, отличном от JavaScript.

###### [ДЗ3](https://bitbucket.org/powerleks/proglangs/src/e766befd4118d64f08207839ea23e74505737b12/hw3/?at=master)

Веб-версия: https://pacific-dawn-40452.herokuapp.com

**Описание**:

Реализовать многопользовательскую браузерную игру "крестики-нолики на бесконечном поле".
Правила игры (известной также под названием "пять в ряд"): несколько игроков поочередно ставят свою отметку на свободной ячейке игрового поля. В случае, когда игрок ставит пять отметок в один ряд без пропусков (по вертикали, горизонтали, или одной из диагоналей) - он выиграл.

В браузере отображается часть игрового поля размером 10x10 клеток. Само поле - теоретически бесконечное, на практике его размер ограничивается только разрядностью индексов клеток без использования арифметики длинных чисел. Игровое поле хранится на сервере, и отображается по мере необходимости (реализован скроллинг или кнопки навигации).

Игра происходит в реальном времени, то есть все отметки, при стабильном и быстром Интернет-подключении, моментально отображаются на игровых полях других игроков.

Приложение реализовано целиком на сервере, браузер используется только как "тонкий клиент" и его программная часть содержит минимальный набор функций, необходимых для отрисовки поля, обработки и передачи на сервер событий.
Запрещена реализация серверной части на Python/Django или Flask!

Критерии оценивания (жирным выделено то, что реализовано):

* 0.4 балла. Реализовано создание игрового поля 10x10 с использованием технологии "тонкого клиента".

* 0.6 балла. Игроки могут ставить на поле отметки, которые моментально отображаются у остальных участников.

* 0.8 балла. Реализован игровой процесс игры для поля 10x10.

* 1.0 балл. Реализован игровой процесс для (почти) бесконечного поля.

###### [ДЗ4](https://bitbucket.org/powerleks/proglangs/src/5610ec75cbb95e10c2870765b1c44d3fbaba812d/hw4/?at=master)

**Описание:**

Реализовать скрытие и извлечение коротких текстов, спрятанных в файлах изображений (это называется "стеганография").

Берём исходное изображение, и модифицируем его таким образом, что младшие биты разных цветовых компонент отдельных пикселей используются для хранения некоторых посторонних данных. В результате получаем новое изображение, которое мало отличается от исходного, и визуально трудно определить наличие посторонних данных.

Формат изображений: BMP, 24 бит на пиксельных (RGB), сжатие НЕ используется.

Формат текста: UTF-8, допускается отсечение строки текста в случае, когда размер изображения не позволяет внедрить строку целиком.

Задание решается только на Erlang, использование готовых библиотек для работы с изображениями запрещено.

Критерии оценивания (жирным выделено то, что реализовано):

Базовая функциональность (макс. 0.5 балла):

* **0.4 балла**. Реализованы функции внедрения и извлечения текстов. Полученное новое изображение должно корректно открываться стандартным графическим редактором, и визуально быть похожим на исходное.

* **+0.1 балл**. Корректно реализовано отсечение последовательности символов, размер которых больше одного байта.

Вариант 1 (+0.5 балла) - реализована программа, которая умеет работать с PNG-файлами:

* +0.1 балл. Функции оформлены в виде консольной программы, упакованной в один файл.

* +0.4 балла. В дополнение к формату BMP, поддерживается формат PNG (24bpp, метод сжатия zlib deflate). Допускается использование только функций стандартной библиотеки.

Вариант 2 (+0.5 балла) - реализован веб-сервис (достаточно поддержки только формата BMP):

* +0.2 балла. Реализован веб-сервер, который обрабатывает GET-запросы на выдачу графического файла, принимая в качестве параметра текст, который нужно внедрить, и выдаёт преобразованное изображение. Допускается использование модуля inets или сервера cowboy.

* +0.2 балла. Реализована возможность добавления и удаления картинок на сервере с помощью PUT и DELETE запросов.

* +0.1 балл. Сервер оформлен в виде стандартной OTP-поставки.

###### Инструкции к ДЗ4
`erl -make`

Для того, чтобы записать сообщение нужно ввести:
`erl -run bmp_image main [путь к изображению с форматом bmp] write [текст сообщения] [имя выходного файла]`
Для того, чтобы извлечь сообщение нужно ввести:
`erl -run bmp_image main [путь к изображению с форматом bmp] extract`